\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a}

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}
{%
  \leavevmode%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{subsection in head/foot}%
    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsubsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title[Estructura de los genomas]{Estructura de los genomas}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  \url{juan.arboleda2@udea.edu.co}}
\date{v: \today}

\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{arbol-vida}}
 \blfootnote{Madigan, M. T. et al. Brock biology of microorganisms. (Pearson,
 2019).}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{arbol-vida2}
	\vspace{-1em}
 \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
  Freeman and Company.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
	\centering
 \includegraphics[height=.95\textheight]{tamaño-genomas}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genomas virales}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{07-baltimore.png}
 \blfootnote{Flint, J., Racaniello, V.R., Rall, G.F. y Skalka, A.M. (2015).
 Principles of Virology. ASM Press.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{retrovirus}
\end{frame}

\section{Genomas Procariotas}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genomas circulares}{Bacterias, arqueas, algunos virus}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{08-dna-circular}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
  Cromosoma superenrollado\\
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{08-caucho}
 \end{columns}
 \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genoma Procariota (Bacteria y Arquea)}{}
 \centering \Large
 \begin{itemize} \setlength\itemsep{1em}
  \item Genomas pequeños.
  \item Genes muy juntos.
  \item Mínimas cantidades de DNA regulatorio entre ellos.
  \item Entre $ 10^6 $ y $ 10^7 $ bp.
  \item 1000 – 6000 genes.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{
	\includegraphics[width=1.12\linewidth]{11-estructura-gen-proca}
	}
 \blfootnote{\url{http://compgenomics2017.biology.gatech.edu/index.php/Faction\_I\_Gene\_Prediction\_Group}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los procariotas suelen tener operones}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{13-euca-vs-proca}
 \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
  Freeman and Company.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Procariotas: Transcripción Policistrónica}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{15-policistron}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{16-comparación-genomas}
 \blfootnote{Brown TA. Genomes. 2nd edition. Oxford: Wiley-Liss; 2002.
 Chapter 2, Genome Anatomies. Disponible en:
 \url{https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK21120/}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Proteína H-NS (Histone-like Nucleoid Structuring)}{Organización del ADN en
procariotas}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{18-hns}
	\vspace{-1em}
 \blfootnote{David C. Grainger (2016). Structure and function of bacterial
  H-NS protein. Biochemical Society Transactions.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
 \includegraphics[height=\textheight]{proteínas-h-ns}
 \blfootnote{Kotlajich et al. (2015) Bridged filaments of histone-like
 nucleoid structuring protein pause RNA polymerase and aid termination in
 bacteria eLife 4:e04970. \url{https://doi.org/10.7554/eLife.04970}}
\end{frame}

\section{Genomas Eucariotas}

\begin{frame}
%[label=a]
{El genoma Eucariota está organizado en cromosomas que pueden tener grandes
variaciones}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{20-muntiacos}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{21-cromosoma}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science, pp. 183.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Coding Sequence (CDS)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{22-cds}
 \blfootnote{\url{https://www.biostars.org/p/47022/}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Intrones y exones}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{intron-exon}
 \blfootnote{Aspden, J. L., Wallace, E. W. J. \& Whiffin, N. Not all exons
 are protein coding: Addressing a common misconception. Cell Genomics 3,
 (2023).}
\end{frame}

\subsection{Parálogos y ortólogos}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genes solitarios, genes duplicados, familias de genes, parálogos y
ortólogos}{}
 \centering
 Genes homólogos: Derivados de un gen ancestral\\ \vspace{1em}
	\includegraphics[width=\linewidth]{26-paralogos-ortologos}
 \blfootnote{http://biol.lf1.cuni.cz/ucebnice/en/glossary.htm}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Parálogos vs. Ortólogos}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{27-paralogos-ortologos}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{ortologs-paralogs}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Pseudogenes}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{28-pseudogen}}
 \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
 Freeman and Company, pp. 307.}
\end{frame}

\subsection{Secuencias repetitivas}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias repetitivas: 98.5\% de nuestro genoma es “basura”}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{29-repetitive-dna}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education, pp. 334.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{DNA Satélite}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[height=.8\textheight]{30-1-satélite}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
 	\includegraphics[height=.37\textheight]{30-2-satélite}
 	\includegraphics[height=.5\textheight]{30-3-satélite}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias repetitivas: 98.5\% de nuestro genoma es “basura”}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{29-repetitive-dna}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education, pp. 334.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genes de copia múltiple}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{31-1-multicopy}\\ \vfill \pause
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{31-2-multicopy}
 \blfootnote{Eickbush \& Eickbush. Finely Orchestrated Movements: Evolution
 of the Ribosomal RNA Genes. GENETICS February 1, 2007 vol. 175 no. 2
 477-485}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias repetitivas}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{29-repetitive-dna}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education, pp. 334.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Minisatélites - Variable Number of Tandem Repeats (VNTRs)}{}
 \centering
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{32-1-vntrs}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{32-2-vntrs}\\~\\
 	\includegraphics[width=.9\linewidth]{32-tandem}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Microsatélites}{Short Tandem Repeats (STRs)}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{33-strs}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Uso de microsatélites en ciencias forenses}{}
 \centering
	\only<1>{{\Large Electroforesis en capilar\\ \vspace{.7em}}
  \includegraphics[width=\linewidth]{electro-capilar}}
	\only<2>{\includegraphics[height=.87\textheight]{34-paternidad}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias repetitivas relacionadas a enfermedades}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{huntington}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias repetitivas}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{29-repetitive-dna}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education, pp. 334.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Barbara McClintock}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.85\textheight]{Barbara.McClintock-1900x1000.png}
 \includegraphics<2>[height=.87\textheight]{McClintock.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[height=\textheight]{drosophila_linkage_map.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Descubrimiento de ISs en bacterias ($ \sim $60s)}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{insertion-sequence.png}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{nobel_medicina_1983.png}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{SINEs (Short interspersed elements)}{}
 \centering
 \begin{columns}
	 \column{.5\linewidth}
  \begin{itemize} \itemsep 2em
  \item Menos de 500 bp
  \item 1.500.000 veces o más en el genoma
  \item Familia Alu (secuencias de restricción Alu I)
    \begin{itemize}
      \item 200 – 300 bp
      \item Entre 5 y 13\% del genoma
      \item No autónomas
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \column{.5\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{sines}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias repetitivas}{}
\centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{29-repetitive-dna}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education, pp. 334.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{LINEs (Long interspersed elements - retrotransposones)}{}
 \begin{columns}
 \column{.4\linewidth}
   \begin{itemize} \itemsep 1em
    \item $ \approx $ 6 kbp
    \item $ \approx $ 850.000 veces en el genoma
    \item Familia L1
    \item Hasta 21\% del genoma humano
    \item Autónomas
   \end{itemize}
 \column{.6\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{lines}
 \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Cromatina}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.85\linewidth]{40-nucleosoma}
 \blfootnote{\url{http://www.discoveryandinnovation.com/BIOL202/notes/lecture18.html}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Nucleosomas}{¿Qué carga tienen las histonas?}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{41-1-nuc}
  \column{.6\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{41-2-nuc}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cromatina: ADN + Proteínas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{42-nuc}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science, pp. 187.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.97\textheight]{43-empaq} \vspace{-.5em}
 \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
 Freeman and Company.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genoma humano: 2 metros. Núcleo < 10µm}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{44-empaq}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{45-empaq}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cromatina condensada y decondensada}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{46-cromatina}
	\vspace{-2.3em}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science, pp. 188.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Eucromatina y Heterocromatina}{}
 \begin{columns}
 \column{.6\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{47-eucroma}
 \column{.4\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{47-tem}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{48-eucroma-act}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{49-loop}}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science, pp. 209.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cromosomas politénicos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{50-poli}
	\vspace{-.3em}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{51-poli}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura de los cromosomas a gran escala}{}
\centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{52-cariotipo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Forma de los cromosomas en metafase}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{53-forma-cromo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
 \column{.65\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{54-1-nomen} \pause
 \column{.35\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{54-2-nomen}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{cromloc}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Regiones de expresión genética en el núcleo}{}
 \centering
 \begin{columns}
 \column{.65\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{56-alu}
 \column{.35\linewidth}
 	\large
  Verde: Regiones ricas en secuencia Alu (ricas en genes)\\ \vspace{1em}
  Rojas: Regiones bajas en Alu (pobres de genes)
 \end{columns}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science, pp. 212.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Territorios cromosómicos}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{57-1-territorios}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{57-2-territorios}
 \end{columns}
 \vspace{-1.4em}
 \blfootnote{\raggedleft Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of
 the Cell. Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Territorios cromosómicos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{58-territorios}
	\vspace{-.2em}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Método para determinar la posición de loops en cromosomas en interfase}{}
\centering
 \Large HiC \vspace{1.5em}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{59-hic}}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
	\LARGE HiC\\ \vspace{.3em}
 \includegraphics[width=\linewidth]{HiC}
 \vspace{-1.1em}
 \blfootnote{van Berkum, N. L. et al. Hi-C: a method to study the
 three-dimensional architecture of genomes. J Vis Exp 1869 (2010)
 doi:10.3791/1869.}
\end{frame}

\end{document}
